% ----------------------------------------------------------------------------
% "THE BEER-WARE LICENSE" (Revision 42):
% <dealonso@gmail.com> wrote this file.  As long as you retain this notice you
% can do whatever you want with this stuff. If we meet some day, and you think
% this stuff is worth it, you can buy me a beer in return.   Dionisio E Alonso
% ----------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[a4paper,includeheadfoot,margin=2.54cm]{geometry}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage{newtxsf}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{bussproofs}

\begin{document}
\begin{prooftree}
  \LeftLabel{\em Eager}
  \AxiomC{\((e/_{f \mapsto \lambda v. e_0^*}) \to z\)} \RightLabel{\qquad\(e_0^* = \textbf{letrec } f \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } e_0\)}
  \UnaryInfC{\(\textbf{letrec } f \equiv \lambda v. e_0 \textbf{ in } e \to z\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
  \LeftLabel{\em Normal}
  \AxiomC{\(e (\textbf{rec } e) \to z\)}
  \UnaryInfC{\(\textbf{rec } e \to z\)}
\end{prooftree}

\(\textbf{letrec } f \equiv \lambda v. e_0 \textbf{ in } e
\overset{\mathrm{def}}{=} \textbf{ let } f \equiv \textbf{rec}(\lambda f.\, \lambda v. e_0) \textbf{ in } e
\overset{\mathrm{def}}{=} (\lambda f.\, e)\;(\textbf{rec}(\lambda f.\, \lambda v. e_0))\)

De donde se deduce la regla:

\begin{prooftree}
  \LeftLabel{\em Normal}
  \AxiomC{\((e/_{f \mapsto \textbf{rec}(\lambda f.\, \lambda v.e_0)})  \to z\)}
  \UnaryInfC{\(\textbf{letrec } f \equiv \lambda v. e_0 \textbf{ in } e \to z\)}
\end{prooftree}

En las páginas siguientes se muestran las dos derivaciones del factorial

\[
\begin{array}{ll}
\textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, \textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times f\; (x-1) \textbf{ in } f\; 2 \\
(f\; 2)/_{f \mapsto \lambda x.\, \textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times f\; (x-1)} \\
(\lambda x.\, \textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times f\; (x-1))\; 2 \\
\left[\begin{array}{ll}
\lambda x.\, \textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times f\; (x-1) \Rightarrow \text{sí mismo}
\end{array}\right. \\
\left[\begin{array}{ll}
2 \Rightarrow 2
\end{array}\right. \\
\left[\begin{array}{ll}
\textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } 2=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } 2 \times f\; (2-1) \qquad\qquad\qquad \textit{\small (ahora se ahorran pasos en la aplicación de \textbf{letrec})} \\
\textbf{if } 2=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } 2 \times (\lambda x.\, \textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times f\; (x-1))\;(2-1) \\
2 \times (\lambda x.\, \textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times f\; (x-1))\;(2-1) \\
\left[\begin{array}{ll}
2 \Rightarrow 2 \\
\end{array}\right. \\
\left[\begin{array}{ll}
(\lambda x.\, \textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times f\; (x-1))\;(2-1) \\
\left[\begin{array}{ll}
\lambda x.\, \textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times f\; (x-1) \Rightarrow \text{sí mismo} \\
\end{array}\right. \\
\left[\begin{array}{ll}
2-1 \Rightarrow 1 \\
\end{array}\right. \\
\left[\begin{array}{ll}
\textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } 1=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } 1 \times f\; (1-1) \\
\textbf{if } 1=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } 1 \times (\lambda x.\, \textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times f\; (x-1))\;(1-1) \\
1 \times (\lambda x.\, \textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times f\; (x-1))\;(1-1) \\
\left[\begin{array}{ll}
1 \Rightarrow 1 \\
\end{array}\right. \\
\left[\begin{array}{ll}
(\lambda x.\, \textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times f\; (x-1))\;(1-1) \\
\left[\begin{array}{ll}
\lambda x.\, \textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times f\; (x-1) \Rightarrow \text{sí mismo} \\
\end{array}\right. \\
\left[\begin{array}{ll}
1-1 \Rightarrow 0 \\
\end{array}\right. \\
\left[\begin{array}{ll}
\textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, e_0 \textbf{ in } \textbf{if } 0=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } 0 \times f\; (0-1) \\
\textbf{if } 0=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } 0 \times f\; (0-1) \\
\Rightarrow 1 \\
\end{array}\right. \\
\Rightarrow 1 \\
\end{array}\right. \\
\Rightarrow 1 \\
\end{array}\right. \\
\Rightarrow 1 \\
\end{array}\right. \\
\Rightarrow 2
\end{array}\right. \\
\Rightarrow 2
\end{array}
\]
\[
\begin{array}{ll}
\textbf{letrec } \textit{fact} \equiv \lambda x.\, \textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times f\; (x-1) \textbf{ in } f\; 2 \\
(f\; 2)/_{f \mapsto \textbf{rec}(\lambda f.\,\lambda x.\,e_0)} \\
\textbf{rec}(\lambda f.\,\lambda x.\,e_0)\; 2 \\
\left[\begin{array}{ll}
\textbf{rec}(\lambda f.\,\lambda x.\,e_0) \\
(\lambda f.\,\lambda x.\,e_0)\;(\textbf{rec}(\lambda f.\,\lambda x.\,e_0)) \\
\Rightarrow (\lambda x.\,\textbf{if } x=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } x \times \textbf{rec}(\lambda f.\,\lambda x.\,e_0)\;(x-1)) \\
\end{array}\right. \\
\left[\begin{array}{ll}
\textbf{if } 2=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } 2 \times \textbf{rec}(\lambda f.\,\lambda x.\,e_0)\;(2-1) \\
2 \times \textbf{rec}(\lambda f.\,\lambda x.\,e_0)\;(2-1) \\
\left[\begin{array}{ll}
2 \Rightarrow 2 \\
\end{array}\right. \\
\left[\begin{array}{ll}
\textbf{rec}(\lambda f.\,\lambda x.\,e_0)\;(2-1) \\
 \ldots \\
\left[\begin{array}{ll}
\textbf{if } 2-1=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } (2-1) \times \textbf{rec}(\lambda f.\,\lambda x.\,e_0)\;((2-1)-1) \\
(2-1) \times \textbf{rec}(\lambda f.\,\lambda x.\,e_0)\;((2-1)-1) \\
2-1 \Rightarrow 1 \\
\end{array}\right. \\
\left[\begin{array}{ll}
\textbf{rec}(\lambda f.\,\lambda x.\,e_0)\;((2-1)-1) \\
 \ldots \\
\left[\begin{array}{ll}
\textbf{if } (2-1)-1=0 \textbf{ then } 1 \textbf{ else } (2-1)-1 \times \textbf{rec}(\lambda f.\,\lambda x.\,e_0)\;((2-1)-1-1) \\
\Rightarrow 1 \\
\end{array}\right. \\
\Rightarrow 1 \\
\end{array}\right. \\
\Rightarrow 1 \\
\end{array}\right. \\
\Rightarrow 2 \\
\end{array}\right. \\
\Rightarrow 2
\end{array}
\]
\end{document}
